% Epistle to Titus
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Pavla k Titovi]{Epištola (S.) Pavla apoštola}{k Titovi}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Titovi}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Poroučí hodné osoby k úřadu starších říditi, \verseref[Tt1:10]{10.} nehodným pak služby scestné zastavovati, a je trestati.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel, služebník Boží, apoštol pak Ježíše Krista, podlé víry vyvolených Božích, a známosti pravdy, kteráž jest podlé pobožnosti,
\verse{2}\,K naději života věčného, kterýž zaslíbil před časy věků ten, kterýž nikdy neklamá, Bůh,
\verse{3}\,Zjevil pak časy svými to slovo své, skrze kázaní mně svěřené, podlé zřízení spasitele našeho Boha,
\verse{4}\,Titovi, vlastnímu synu u víře obecné: Milost, milosrdenství \emph{a} pokoj od Boha Otce a Pána Jezukrista spasitele našeho.
\verse{5}\,Z té příčiny zanechal jsem tebe v Krétě, abys to, čehož tam ještě potřebí, spravil, a ustanovil po městech starší, jakož i já při tobě jsem zřídil,
\verse{6}\,Jest\discretionary{-}{-}{-}li kdo bez úhony, jedné manželky muž, dítky maje věřící, na kteréž by nemohlo touženo býti, že by byli bůjní, aneb nepoddaní.
\verse{7}\,Neboť biskup má býti bez úhony, jako Boží šafář, ne své\-my\-slný, ne hněvivý, ne piján ví\-na, ne bitec, ne žádostivý mrz\-ké\-ho zisku,
\verse{8}\,Ale přívětivý k hostem, milovník dobrých, opatrný, spravedlivý, svatý, zdrželivý,
\verse{9}\,Pilně se přídržící věrné řeči k vyučování dostatečné, aby mohl i napomínati učením zdravým, i ty, kteříž odpírají, přemáhati.
\verse[Tt1:10]{10}\,Neboť jsou mnozí ne\-pod\-da\-ní, marnomluvní, i svůdcové myslí, zvláště ti, kteříž jsou z obřízky.
\verse{11}\,Jimž musejí ústa zacpána býti; kteříž celé domy pře\-vra\-ce\-jí, učíce neslušným věcem, pro mrzký zisk.
\verse{12}\,Řekl jeden z nich, vlastní je\-jich prorok: Kretenští jsou vždy\-cky lháři, zlá hovada, břicha lenivá.
\verse{13}\,Svědectví to pravé jest. A protož tresciž je přísně, ať jsou zdraví u víře,
\verse{14}\,Nešetříce Židovských básní a přikázaní lidí těch, kteříž se odvracují od pravdy.
\verse{15}\,Všecko zajisté čisté jest čistým, poškvrněným pak a nevěřícím nic není čistého, ale poškvrněna jest i mysl jejich i svědomí.
\verse{16}\,Vypravují o tom, že Boha znají, ale skutky svými \emph{toho} zapírají, ohavní jsouce, a nepoddaní, a ke všelikému skutku do\-brému nehodní.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  K čemu by starců, \verseref[Tt2:3]{3.} stařen, \verseref[Tt2:4]{4.} mladic, \verseref[Tt2:6]{6.} mládenců \verseref[Tt2:9]{9.} i sluh napomínati měl, a jak příkladem dobrým všechněm svítiti, předkládá Titovi. \verseref[Tt2:11]{11.} Naposledy summu křesťanství kratičkými slovy vypisuje.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}y pak mluv, což sluší na zdravé učení.
\verse{2}\,Starci, ať jsou střízliví, vážní, opatrní, zdraví u víře, v lásce, v snášelivosti.
\verse[Tt2:3]{3}\,Též i staré ženy ať \emph{chodí} pobožně, v oděvu příslušném, a ať nejsou převrhlé, ani mnoho ví\-na pijící, poctivým věcem učící.
\verse[Tt2:4]{4}\,Aby mladice vyučovaly, \emph{jak by} muže své i dítky milovati měly,
\verse{5}\,\emph{A byly} šlechetné, čistotné, netoulavé, dobrotivé, mužům svým poddané, aby nebylo dáno v porouhání slovo Boží.
\verse[Tt2:6]{6}\,Takž i mládenců napomínej k středmosti,
\verse{7}\,Ve všech věcech sebe samého vydávaje za příklad dobrých skutků, \emph{maje} v učení celost, vážnost,
\verse{8}\,Slovo zdravé, bez úhony, aby ten, kterýž by se protivil, zastyděti se musil, nemaje co zlého mluviti o vás.
\verse[Tt2:9]{9}\,Služebníky \emph{uč}, ať jsou poddáni pánům svým, ve všem \emph{jim} se líbíce, neodmlouvajíce,
\verse{10}\,Neokrádajíce, ale ve všem věrnosti pravé dokazujíce, aby učení spasitele našeho Boha ve všem ozdobovali.
\verse[Tt2:11]{11}\,Zjevilať se zajisté ta milost Boží spasitelná všechněm lidem,
\verse{12}\,Vyučující nás, abychom odřeknouce se bezbožnosti, a světských žádostí, střízlivě, a spravedlivě, a pobožně živi byli na tomto světě,
\verse{13}\,Očekávajíce té blahoslavené naděje, a příští slávy velikého Boha a spasitele našeho Je\-zu\-kri\-sta,
\verse{14}\,Kterýž dal sebe samého za nás, aby nás vykoupil od všeliké nepravosti, a očistil sobě samému lid zvláštní, horlivě následovný dobrých skutků.
\verse{15}\,Toto mluv, a napomínej, a tresci mocně. Žádný tebou nepohrzej.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Titus napomenut, aby ospravedlněné v Kristu lidi učil pobožnosti \verseref[Tt3:8]{8.} a dobrým skutkům; \verseref[Tt3:9]{9.} též varovati se marných otázek, \verseref[Tt3:10]{10.} a neustupných kacířů.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}apomínej jich, ať jsou knížatům a mocnostem poddáni, \emph{jich} poslušni, a ať jsou k každému skutku dobrému hotovi.
\verse{2}\,Žádnému ať se nerouhají, ne\-jsou svárliví, ale přívětiví, dokazujíce všeliké tichosti ke všech\-něm lidem.
\verse{3}\,Byliť jsme zajisté i my někdy nesmyslní, tvrdošijní, bloudící, sloužíce žádostem a rozkošem rozličným, v zlosti a v závisti bydlíce, ohyzdní, vespolek se nenávidíce.
\verse{4}\,Ale když se zjevila dobrota a láska k lidem spasitele našeho Boha,
\verse{5}\,Ne z skutků spravedlnosti, kteréž bychom my činili, ale podlé milosrdenství svého spasil nás, skrze obmytí druhého narození, a obnovení Ducha svatého;
\verse{6}\,Kteréhož vylil na nás hojně, skrze Jezukrista spasitele našeho,
\verse{7}\,Abychom, ospravedlněni jsouce milostí jeho, byli dědicové v naději života věčného.
\verse[Tt3:8]{8}\,Věrnáť \emph{jest} řeč tato, a chciť, abys těch věcí potvrzoval, ať se snaží v dobrých skutcích předčiti, kteříž uvěřili Bohu. A toť jsou ty věci poctivé, i lidem užitečné.
\verse[Tt3:9]{9}\,Nemoudré pak otázky, a vyčítání rodů, a sváry, a hádky zákonní zastavuj; neboť jsou neužitečné a marné.
\verse[Tt3:10]{10}\,Člověka kacíře po jednom neb druhém napomínání vyvrz.
\verse{11}\,Věda, že takový jest převrácený, a hřeší, svým vlastním soudem jsa odsouzen.
\verse{12}\,Když pošli k tobě Artemana aneb Tychika, snaž se přijíti ke mně do Nikopolim; nebo jsem umínil tam přes zimu pobyti.
\verse{13}\,Zéna, učeného v zákoně, a Apollo s pilností vyprovoď, ať v ničemž nemají nedostatku.
\verse{14}\,A nechažť se také učí i naši v dobrých skutcích předčiti, kdež jsou toho potřeby, aby nebyli neužiteční.
\verse{15}\,Pozdravují tě, kteříž jsou se mnou, všickni. Pozdraviž těch, kteříž nás milují u víře. Milost \emph{Boží} se všechněmi vámi. Amen.

\end{multicols}
